\section*{Résumé}
Dans leur article de 2015 intitulé "\textit{On quantitative operator $K$-theory}", H. Oyono-Oyono et G. Yu introduisent un raffinement de la $K$-théorie opératorielle adapté au cadre des $C^*$-algèbres filtrées, appelé $K$-théorie quantitative ou contrôlée. Dans cette thèse, nous généralisons la notion de filtration de $C^*$-algèbres. Nous montrons ensuite que ce cadre contient celui déjà traité par G. Yu et H. Oyono-Oyono, tout en se révélant assez souple pour traiter les produits croisés de groupoïdes étales et de groupes quantiques discrets. Nous construisons ensuite des applications d'assemblage à valeurs dans les groupes de $K$-théorie contrôlée associés, pour les $C^*$-algèbres de Roe à coefficients et les produits croisés de groupoïdes étales. Nous montrons que ces applications factorisent les applications d'assemblage usuelles de Baum-Connes. Nous prouvons ensuite ce que nous appelons des énoncés quantitatifs, et nous montrons qu'une version contrôlée de la conjecture de Baum-Connes est vérifiée pour une large classe de groupoïdes étales. La fin de la thèse est consacrée à plusieurs applications de ces résultats. Nous montrons que l'application d'assemblage contrôlée coarse est équivalente à son analogue à coefficients pour le groupoïde coarse introduit par G. Skandalis, J-L. Tu et G. Yu. Nous donnons ensuite une preuve que les espaces coarses qui admettent un plongement hilbertien fibré vérifient la version maximale de la conjecture de Baum-Connes coarse contrôlée. Enfin nous étudions les groupoïdes étales dont toutes les actions propres sont localement induites par des sous-groupoïdes compacts ouverts, dont un exemple est donné par les groupoïdes amples introduits par J. Renault. Nous développons un principe de restriction pour cette classe de groupoïdes, et prouvons que, sous des hypothèses raisonnables, leurs produits croisés vérifient la formule de Künneth en $K$-théorie contrôlée.  

\section*{Abstract}
In their paper entitled "\textit{On quantitative operator $K$-theory}", H. Oyono-Oyono and G. Yu introduced a refinement of operator $K$-theory, called quantitative or controlled $K$-theory, adapted to the setting of filtered $C^*$-algebras. In this thesis, we generalize filtration of $C^*$-algebras . We show that this setting contains the theory developed by H. Oyono-Oyono and G. Yu, and is general enough to be applied to the setting of crossed products by étale groupoids and discrete quantum groups. We construct controlled assembly maps with values into this controlled $K$-groups, for Roe $C^*$-algebras and crossed products by étale groupoids. We show that these controlled assembly maps factorize the usual Baum-Connes and coarse Baum-Connes assembly maps. We prove statements called quantitative statements, and we show that a controlled version of the Baum-Connes conjecture is satisfied for a large class of étale groupoids. The end of the thesis is devoted to several applications of these results. We show that the controlled coarse assembly map is equivalent to its analog with coefficients for the coarse groupoid introduced by G. Skandalis, J-L. Tu and G. Yu. We give a proof that coarse spaces which admit a fibred coarse embedding into Hilbert space satisfy the maximal controlled coarse Baum-Connes conjecture. Finally, we study étale groupoids whose proper actions are locally induced by compact open subgroupoids, e.g. ample groupoids introduced by J. Renault. We develop a restriction principle for these groupoids, and prove that under suitable assumptions, their crossed products satisfy the controlled Künneth formula.



